%------------------------------------------------------------------------------
% Macros und Kommandos
%------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\pik}{$\bPi$-Kalkül\ }
\newcommand{\gquote}[1]{\glqq#1\grqq\ }

\def\inert{\mathsf{0}}										% Nullprozess
\def\eqdef{\stackrel{\mbox{\scriptsize def}}{=}}			% = mit "def" drüber
\def\smallromani{\renewcommand{\theenumi}{\roman{enumi}}\renewcommand{\labelenumi}{(\theenumi)}}
\newcommand{\rar}{\rightarrow}
\newcommand{\Rar}{\Rightarrow}
\newcommand{\lrar}{\longrightarrow}
\newcommand{\Lrar}{\Longrightarrow}
\newcommand{\labtran}[1]{\stackrel{#1}{\longrightarrow}}				% Labeled Transmission "--a-->"
\newcommand{\slabtran}[1]{\stackrel{#1}{\Longrightarrow}} 	% Labeled Transmission "==a==>"
\newcommand{\la}{\langle}									% Spitze-Klammer <
\newcommand{\ra}{\rangle}									% Spitze-Klammer >
\newcommand\asub[2]{\{^{#1}\mkern-3mu/\mkern-1mu_{#2}\}}	% Aktive Substitution {M/x}
\newcommand\pasub[3]{#1\{^{#2}\mkern-3mu/\mkern-1mu_{#3}\}}	% Aktive Substitution P{M/x}
\newcommand{\var}[1]{\nu #1}								% Variable/Name "vx"
\newcommand{\cin}[2]{#1 (#2)}								% Channel-Input
\newcommand{\cout}[2]{\overline{#1}\la #2\ra}				% Channel-Output
\newcommand{\out}[1]{\overline{#1}}							% Strich über Buchstabe
\newcommand{\mifelse}[3]{if\ #1\ then\ #2\ else\ #3}
\newcommand{\eque}[2]{#1 =_E #2}
\newcommand{\barb}[2]{#1 \Downarrow #2}						% Double-Down Arrow
\newcommand{\evol}{\mathrel{\longrightarrow{}^{\!*}}}			% --->*
\newcommand{\R}{\;\mathcal{R}\;}							% das Relations 'R' mit Abstandshaltern
\newcommand{\para}{\mathop{|}}								% das Relations 'R' mit Abstandshaltern

\newcommand{\zb}{z.\,B. }

%------------------------------------------------------------------------------
% Globale Befehle
%------------------------------------------------------------------------------
\nocite{*}
%\setbeameroption{show notes} un-comment to see the notes

\section{Äquivalenz von Prozessen}

\subsection{Motivation für die Frage der Äquivalenz}
\frame{
\frametitle{Motivation}
\begin{columns}
\column{0.7\textwidth}
\begin{block}{Beweishilfe}
\begin{itemize}
\item Hilfe bei Beweisführung, \zb \"aquivalent zu \gquote{trivial sicherem Protokoll}
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Ununterscheidbarkeit}
\begin{itemize}
\item \"Aquivalenz als Voraussetzung für Ununterscheidbarkeit
\item Existenzieller Sicherheitsbegriff, vgl. IND-CPA, CCA, etc.
\end{itemize}
\end{block}
\column{0.3\textwidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.20]{images/suchbild}
\end{figure}
\end{columns}
}

\subsection{Intuitive Definition}
\frame{
\note[frame]{
- Sicht von aussen, versus Sicht innerhalb des Prozesses\\
- vgl. Zero-Knowledge, Ununterscheidbarkeit von Transkripten\\
}
\frametitle{Intuitive Definition}
\begin{quote}
Zwei Prozesse gelten als \"aquivalent, wenn ein Beobachter keine M\"oglichkeit hat sie au\ss{}einanderzuhalten.
\end{quote}
}

\section{Observational Äquivalenz}
\frame{
\frametitle{Observational \"Aquivalenz}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.20]{images/search}
\end{figure}
}

\subsection{Intuitive Definition}
\frame{
\frametitle{Intuitive Definition}
\begin{quote}
Zwei Prozesse sind \"Aquivalent wenn sie auf dem gleichen Channel schreiben, egal in welchem Kontext sie ausgef\"uhrt werden.
\cite{art_ryan}
\end{quote}
}

\frame{
\note[frame]{
- Es muss sicher sein, dass der Prozess tatsaechlich ausgefuehrt wird!\\
  (daher die Einschraenkungen)
}
\frametitle{Exkurs: Kontext}
\begin{quote}
	\gquote{As usual, a context is an expression (a process or extended process) with a hole.} \cite{art_abadi}
\end{quote}
\textit{\gquote{Ausf\"uhrungskontext}}, ist ein Kontext dessen Loch ein paar Bedingungen erf\"ullen muss, \zb darf es keine Konditionalstruktur, oder keine Eingabe sein.
}

\frame{
\frametitle{Exkurs: Kontext}
\begin{center}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.35]{images/matrix-white-room}
\end{figure}
\end{center}
}

\subsection{Formale Definition}
\frame{
\frametitle{Formale Definition}
Observational equivalence ($\approx$) is the largest
symmetric relation $\R$ between closed extended processes with
the same domain such that $A \R B$ implies:
\begin{itemize}
	\item if $\barb{A}{c}$, then $\barb{B}{c}$
	\item if $A \evol A'$ , then $B \evol B'$ and $A' \R B'$ for some $B'$
	\item $C[A] \R C[B]$ for all closing evaluation contexts $C[\_]$.
\end{itemize}
\cite{art_abadi}

Achtung: Es wird vorausgesetzt, dass $\R$ eine symmetrische Relation ist!
}

\frame{
\frametitle{Exkurs: Barb}
$\barb{A}{c}$, wenn gilt\\
$A \evol C[\bar{c}\langle{}M\rangle{}.P]$, f\"ur beliebigen Term M, Prozess P und Ausf\"uhrungskontext C der nicht c bindet.
}

\frame{
\frametitle{Formale Definition}
Observational equivalence ($\approx$) is the largest
symmetric relation $\R$ between closed extended processes with
the same domain such that $A \R B$ implies:
\begin{itemize}
	\item if $\barb{A}{c}$, then $\barb{B}{c}$
	\item if $A \evol A'$ , then $B \evol B'$ and $A' \R B'$ for some $B'$
	\item $C[A] \R C[B]$ for all closing evaluation contexts $C[\_]$.
\end{itemize}
\cite{art_abadi}

Achtung: Es wird vorausgesetzt, dass $\R$ eine symmetrische Relation ist!
}


\frame{
\frametitle{Beispiel I}
$h$ ist ein un\"ares Funktionssymbol ohne Gleichungen:\\
\begin{center}
$\var{s}.\cout{a}{s} \approx \var{s}.\cout{a}{h(s)}$
\end{center}
\only<2>{
\begin{center}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.6]{images/pass}
\end{figure}
\end{center}
}
}

\frame{
\frametitle{Beispiel II}
\begin{block}{Prozesse}
$A \eqdef \cout{d}{b_1}.\cout{d}{b_2} + \cout{d}{b_1}.\cout{d}{b_3}$\\
$B \eqdef \cout{d}{b_1}.(\cout{d}{b_2} + \cout{d}{b_3})$
\end{block}
}

\frame{
\note[frame]{
- Nur A1 ODER A2 wird ausgefuehrt, NICHT beide. Im Gegensatz zu A1 | A2\\
- Argumentation: Scheduler waehlt was zuerst gesendet wird\\
}
\frametitle{Exkurs: Nicht-Determinismus}
Sei $A_1 + A_2$ die nicht-deterministische Wahl\\zwischen $A_1$ und $A_2$.
\begin{center}
	$A_1 + A_2 \eqdef \var{a}.(\cout{a}{left} \para \cout{a}{right} \para \cin{a}{x}.\mifelse{x = left}{A_1}{A_2})$
\end{center}
}
\frame{
\frametitle{Exkurs: Nicht-Determinismus}
\begin{center}
Aber warum nicht einfach:\\
$A_1 \para A_2$\\
???
\end{center}
}

\frame{
\frametitle{Beispiel II}
\begin{block}{Prozesse}
$A \eqdef \cout{d}{b_1}.\cout{d}{b_2} + \cout{d}{b_1}.\cout{d}{b_3}$\\
$B \eqdef \cout{d}{b_1}.(\cout{d}{b_2} + \cout{d}{b_3})$
\end{block}
\begin{block}{Kontext}
$C[\_] = \_ \para d(y)$
\end{block}
\only<2>{
\begin{center}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=1]{images/fail}
\end{figure}
\end{center}
}
}

\frame{
\frametitle{Beispiel II}
\begin{block}{Prozesse und Kontext}
$A \eqdef \cout{d}{b_1}.\cout{d}{b_2} + \cout{d}{b_1}.\cout{d}{b_3}$, $B \eqdef \cout{d}{b_1}.(\cout{d}{b_2} + \cout{d}{b_3})$\\
in\\
$C[\_] = \_ \para d(y)$
\end{block}
\begin{block}{Begr\"undung}
$C[B] \evol \cout{d}{b_2} + \cout{d}{b_3}$\\
ist nicht \"aquivalent zu irgend einem Prozess der aus $C[A]$ abgelitten werden kann, \zb\\
$C[A] \evol \cout{d}{b_2}$
\end{block}
}

\section{Labelled Bisimilarity}
\frame{
\frametitle{Labelled Bisimilarity}
}

\subsection{Motivation}
\frame{
\frametitle{Motivation}
\begin{block}{Berechenbarkeit}
Observational \"Aquivalenz ist schwer zu berechnen:\\
\gquote{f\"ur alle Kontexte} in Bedingung 3
\end{block}
\begin{block}{Neue Beweistechnik}
%Ein neuer Ansatz, wird sich als elegante Beweistechnik f\"ur Observational herausstellen.
\begin{quote}
	\gquote{ [\dots] a convenient proof technique for observational equivalence}\cite{art_abadi}
\end{quote}
\end{block}
}

\frame{
\frametitle{Verh\"altnis zur Observational \"Aquivalenz}
\begin{center}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.1]{images/spoiler-alarm}
\end{figure}
\end{center}
}

\frame{
\frametitle{Verh\"altnis zur Observational \"Aquivalenz}
\begin{quote}
	\gquote{\textbf{Theorem 1}\quad{}Observational equivalence is labeled bisimilarity: $\approx = \approx_l$ .}\cite{art_abadi}
\end{quote}
}

\subsection{Formale Definition}
\frame{
\frametitle{Formale Definition}
Labeled bisimilarity ($\approx_l$) is the largest symmetric relation $\R$ on closed extended processes such that $A \R B$ implies:
\begin{itemize}
	\item $A \approx_s B$
	\item if $A \lrar A'$ , then $B \evol B'$ and $A' \R B'$ for some $B'$
	\item if $A \labtran{\alpha} A'$ and $fv(\alpha) \subseteq dom(A)$ and $bn(\alpha) \cap fn(B) = \emptyset$, then $B \evol\labtran{\alpha}\evol B'$ and $A' \R B'$ for some $B'$
\end{itemize} \cite{art_abadi}
}

\frame{
\frametitle{Exkurs: Frame}
Prozess-Normalform:
\begin{center}
	$A \equiv \var{\tilde{n}}.\asub{\tilde{M}}{\tilde{x}} \para P$
\end{center}
Frame-Normalform:
\begin{center}
	$\varphi{} \equiv \var{\tilde{n}}.\asub{\tilde{M}}{\tilde{x}}$
\end{center}
Statischer Anteil eines Prozesses (nur Variablendeklarationen und Substitutionen)
}

\frame{
\frametitle{Exkurs: Definition Statische \"Aquivalenz}
Zwei Frames $\varphi{}$ und $\psi{}$ sind statisch \"Aquivalent, geschrieben als $\varphi{} \approx_s \psi{}$,
wenn $dom(\varphi) = dom(\psi)$
und es existiert eine Menge von Namen $\tilde{n}$ und Substitutionen $\sigma$ und $\tau$,\\
sodass gilt $\varphi \equiv \var{\tilde{n}}.\sigma$ und $\psi \equiv \var{\tilde{n}}.\tau$

\pause
\vspace{1cm}

F\"ur alle Terme $M$, $N$,\\
unter der Bedingung $\tilde{n} \cap (fn(M) \cup fn(N)) = \emptyset$\\
gilt $M\sigma =_E N\sigma$ genau dann wenn $M\tau =_E N\tau$ gilt.

\pause
\vspace{1cm}

Zwei erweiterte Prozesse $A$ und $B$ sind statisch \"Aquivalent, geschrieben als $A \approx_s B$,
wenn ihre Frames statisch \"Aquivalent sind, also $\varphi(A) \approx_s \varphi(B)$ gilt.
}

\frame{
\frametitle{Exkurs: Definition Statische \"Aquivalenz Beispiele}
\begin{itemize}
	\item $\var{m}.\asub{m}{x} \approx_s \var{n}.\asub{n}{x}$
	\item $\var{m}.\asub{m}{x} \approx_s \var{n}.\asub{h(n)}{x}$
\end{itemize}
\visible<2->{
\begin{center}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.3]{images/pass}
\end{figure}
\end{center}
}
\begin{itemize}
	\item $\asub{m}{x} \not\approx_s \asub{h(m)}{x}$
\end{itemize}
\visible<3->{
\begin{center}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.9]{images/fail}
\end{figure}
\end{center}
}
}

\frame{
\frametitle{Exkurs: Gebundene Namen und Variablen}
\begin{itemize}
\item \{free, bound\}-Names ($fn(A), bn(A)$) eines Prozesses
\item \{free, bound\}-Variables ($fv(A), bv(A)$) eines Prozesses
\end{itemize}

\begin{block}{Namen/Variablen werden gebunden wenn...}
\begin{itemize}
\item $\var{x}.P$ -- bindet x innerhalb von P
\item $\cin{a}{x}.P$ -- bindet x innerhalb von P
\end{itemize}
\end{block}
}

\frame{
\frametitle{Formale Definition}
Labeled bisimilarity ($\approx_l$) is the largest symmetric relation $\R$ on closed extended processes such that $A \R B$ implies:
\begin{itemize}
	\item $A \approx_s B$
	\item if $A \lrar A'$ , then $B \evol B'$ and $A' \R B'$ for some $B'$
	\item if $A \labtran{\alpha} A'$ and $fv(\alpha) \subseteq dom(A)$ and $bn(\alpha) \cap fn(B) = \emptyset$, then $B \evol\labtran{\alpha}\evol B'$ and $A' \R B'$ for some $B'$
\end{itemize} \cite{art_abadi}
}

% Arten
% - Statische aequivalenz: 
% - Ovservation aequivalenz
% - Zwei Prozesse sind dann gleich, wenn sie in ihrer Umgebung nicht unterschieden werden koennen
% Bisimulation
% - Jede Evolution des Prozesses P muss sich einer aequivalenten (Evolution) von Prozess Q zuordnenlassen (und vice versa)
% - Bisimulation wird (auch) als Beweismethode zum Zeigen von aequivalenzen benutzt
% - Zwei Prozesse P und Q sind bisimilar, wenn der Reduktionsgraph (Anwendung von Reduktionsregeln auf Terme) gleich ist.

%------------------------------------------------------------------------------
% Abschnitt 5
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Ausblick}
\frame{
\frametitle{Wozu der Angewandte \pik?}
Die in dieser \gquote{Programmiersprache} definierten Protokolle lassen sich formal prüfen.
Zum Beispiel konkrete Sicherheitslücken, Angreifermodelle (was kann der Angreifer) uvm.
\visible<2>{
Mehr dazu in der nächsten Maus - dann gehts um \textit{ProVerif} - ein Tool das das \pik als \gquote{Input} nimmt.
\begin{center}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.1]{images/maus}
\end{figure}
\end{center}
}
}
